{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "業務人員保密協定擬定", "question": "Q: 您好，近期在擬定針對業務人員的保密協定，想請問以下問題， 1. 公司樣品的照片由於涉及公司生產、分類等資訊，故屬於營業機密，平常也有加密管理。但業務人員常常基於工作關係，可能須立即拍照，並把照片傳送給廠商，想請問這時如何防範機密資訊流出？ 2. 有關客戶資料機密性的部分，由於產業性質（圈子很小，雖然為基本資訊但不好找），客戶或廠商的基本資訊對本公司而言亦為具高經濟價值。但目前法規好像規定須進行一定分析、客戶偏好調查後的資訊方屬於機密資料，故想詢問如基本資料機密之防範如何處理", "answer": "A: 一、您好，依您所述之情形，可參照以下規定： 營業秘密法第2條「本法所稱營業秘密，係指方法、技術、製程、配方、程式、設計或其他可用於生產、銷售或經營之資訊，而符合左列要件者：一、非一般涉及該類資訊之人所知者。二、因其秘密性而具有實際或潛在之經濟價值者。三、所有人已採取合理之保密措施者。」 二、依照以上之規定，公司的機密資訊，要符合機密性、經濟性，並有合理的保密措施，才會受營業秘密法保護。 三、依照您所述之情形，答覆問題一： (一)營業秘密管理的本質，就是會降低業務的方便與效率，因為就是要採取合理的保密措施，使得資料使用有點不方便和不效率，才不容易洩漏出去。至於到底要選擇重視方便有效率以利業務推展，或是要選擇重視營業秘密管理而犧牲部分方便和效率，就看各公司管理階層自己的決策。 (二)公司樣品的照片，若准許業務人員基於方便與效率，可任意立即拍照給客戶，則發生機密資訊侵害事件時，法院就會認定沒做好合理保密措施，而不受營業秘密法保護，故建議仍應將照片做加密管理後才寄出給客戶。但若公司所設計一般的機密資訊使用流程太冗長，為免耽誤商機，或許可以針對這種特急件的情況，例外設計一個較簡短快速的流程制度，但絕對不可以毫無管理。至於要如何設計出一個簡短但又符合合理保密措施的流程，這部分需要貴公司更多實際操作上的資訊才能給予具體的建議。 四、依照您所述之情形，答覆問題二： (一)資料是否符合機密性要件，係在個案中由法院認定，若該等客戶或廠商的基本資訊確實如您所說並不好找而有機密性，屆時就在法庭上舉證說明說服法官，該等基本資訊因為產業特性所以非常不好找，和以前案例中的基本資訊並不相同而有機密性。至於需要舉出哪些證據說明，這部分需要貴公司提供更多的資訊才能給予具體的建議。 (二)但要提醒的是，若貴公司真的認為該等基本資訊為營業秘密，就一定要用合理的保密措施保護它，以免好不容易說服法院該等資訊有機密性，卻被法院認定沒有合理的保密措施而敗訴。 五、您所詢問的二個問題，都涉及公司營業秘密管理制度中細節的管理操作，建議與熟悉營業秘密管理的律師詳細諮詢討論，才能設計出適切的管理方式。本律師曾受邀至經濟部加工出口區台中分處演講營業秘密的保護與管理(https://www.dechenglawfirm.com/Blog/Article/10329)，並有協助醫療器材業、設備製造業，和汽車零件製造業等導入營業秘密管理制度之經驗，您可與本所聯繫協助。 以上說明供您參考，如需進一步詳細討論與評估，可與本所聯繫預約本律師電話諮詢，謝謝。 黃柏璋 Benjamin Huang律師/合夥人 Lawyer/Partner-------------------------------------德承法律事務所 D.C. Law Firm 地址：臺中市西區臺灣大道二段2號6樓之1電話：04-2201-1780傳真：04-2201-0580Website： www.dechenglawfirm.comFB搜尋：德承法律事務所"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "庫存品銷售", "question": "Q: 請問一下我跟某服裝公司購買一批過季商品，裡面也有許多瑕疵品，商品上有他們的logo吊牌，跟公司員工在line洽談中，對方員工說公司上層說我可以銷售，購買後他們有開立統一發票給我，但是沒有授權書，這樣我之後銷售商品會有侵權的問題嗎？先謝謝大家。", "answer": "A: 您好，提供初步思考方向如下： 一、 首先，logo本身涉及智慧財產權可能有商標權、美術著作（如鬼滅之刃角色）。 二、 過季商品中含有該服裝公司本身logo，由於權利耗盡（詳後述），該服裝公司不能再向您主張侵權。 三、 除該服裝公司本身logo外，其賣給您的過季產品中，如含有其他品牌logo，則必須考慮該服裝公司是否已取得原廠同意販售，以下分別就該服裝公司是否經原廠同意販售之情形分別討論： （一） 該服裝公司已取得原廠同意或從原廠合法買入 1. 按「附有註冊商標之商品，由商標權人或經其同意之人於國內外市場上交易流通，商標權人不得就該商品主張商標權。」、「在中華民國管轄區域內取得著作原件或其合法重製物所有權之人，得以移轉所有權之方式散布之。」商標法第36條第2項、著作權法第59-1條分別定有明文，此立法目的係保護交易自由流通。 2. 簡言之，從合法取得授權之人（即該服裝公司）買到附有他人商標、著作之商品，權利人（即原廠）不能再就「商品本身」主張商標權及著作權（權利耗盡）侵權。 3. 承上，如果該服裝公司係經原廠授權販售，或購自原廠等合法來源，則該公司將這批過季商品再轉賣給您，由於權利耗盡，原廠不能再就「商品本身」主張商標權、著作權侵權。 4. 另補充，由於原廠、該服裝公司不能主張商標權、著作權侵權範圍僅限於「商品本身」，因此提醒您不要將其商品官網型錄、照片、影片或宣傳廣告直接使用在您的賣場上，最保險的方式就是自己另行拍攝照片、自行撰寫宣傳文案，避免侵害他人著作權。 （二） 該服裝公司未取得原廠同意 1. 如該服裝公司未取得原廠授權，則販售盜版商品，原廠可以該服裝公司及您主張侵權。 2. 此種情況，建議您先詢問該服裝公司是否能提供原廠授權書或相關授權證明，如拒不提供，接著您可以試著與窗口探詢取得來源，避免日後遭原廠或其代理商主張侵權時，至少可以回應您已經盡力查詢，並非故意侵權。 FB粉絲專頁：法律兵工廠（https://www.facebook.com/lawyermaxlegaldrug/）"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "商標侵權的疑問", "question": "Q: 假如我在蝦皮代購虛擬商品如：Youtube會員 或是開設遊戲王卡..等(正品)販售，在商品圖中放上YT或遊戲王卡的LOGO是否會造成商標侵權", "answer": "A: 徐先生 您好 關於您所詢問於網路平台代購虛擬商品正品，使用該商品之商標，是否會涉及違反商標法問題，謹就您所詢問，回覆如後： 一、依據所敘述，您所販賣之商品為正品，於商品圖片使用該商品之商標，依據我國商標法第36條規定：「下列情形，不受他人商標權之效力所拘束：一、以符合商業交易習慣之誠實信用方法，表示自己之姓名、名稱，或其 商品或服務之名稱、形狀、品質、性質、特性、用途、產地或其他有關商品或服務本身之說明，非作為商標使用者。」 二、再者，最高法院107年度台上字第2423號判決要旨亦有：「系爭活動提供贈品作為抽獎禮物，系爭商標指示系爭活動贈品，用以表示系爭活動之特性，被上訴人商品未標示系爭商標，並非將系爭商標作為商標使用。‧‧‧特定行為形式上縱有標示他人之註冊商標，然審酌其目的與方法，僅用以表示贈品之相關說明，不具有商標使用之意圖者，屬交易之通常使用，非商標法所稱之商標使用。」 三、換言之，若您係以符合商業交易習慣，為表示商品或服務之名稱，或其他有關商品或服務本身之說明，非作為商標使用時，並不受他人商標權之效力所拘束，應無侵害他人商標權之虞，但仍提醒您於刊登商品圖片時，仍應注意應尊重他人之著作權。 謹說明如上，供您參酌"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "商標侵權問題", "question": "Q: 在yahoo拍賣上販售產品，遭控商標侵權，查扣商品。", "answer": "A: 您好, 依商標法第97條：販賣或意圖販賣而持有、陳列、輸出或輸入他人所為之前二條第一項商品者，處一年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣五萬元以下罰金。前項之行為透過電子媒體或網路方式為之者，亦同。 因此，如您有未經商標權人合法授權，而在網路販售時使用其商標，可能會觸犯以上法條。 以上回覆僅供參考，實際狀況還是要視個案具體狀況才可以提供更具體的建議。 如有任何問題，再請不吝來電賜告。 陳麗雯律師 敬上 TEL:02-2542-9950 LINE ID: winniechern LINE ID: winniechern(本律師就是小編,保證不由小菜代勞,歡迎隨時來訊息)(您於此回覆，本單位的系統不會個別告訴本律師，請直接用LINE連繫)Email: wchern@omniservice.com.tw陳麗雯律師敬上www.omniservice.com.tw"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "被line 上的減肥師傳簡訊說", "question": "Q: 之前在line上找了瘦身師，他很快就給我推薦了產品，我並不想買但是我不會拒絕只好同意，給了電話號碼和名字，講好取貨日期，但我是個學生沒有錢取貨所以並沒有取，現在她傳簡訊要告我我該怎麼辦", "answer": "A: 按「滿十八歲為成年。」、「未滿七歲之未成年人，無行為能力。滿七歲以上之未成年人，有限制行為能力。」民法第12、13條分別定有明文。次按「限制行為能力人為意思表示及受意思表示，應得法定代理人之允許。但純獲法律上利益，或依其年齡及身份、日常生活所必需者，不在此限。」、「限制行為能力人未得法定代理人之允許，所訂立之契約，須經法定代理人之承認，始生效力。」民法第77、79條分別定有明文。 依您所述，您為學生若未滿18歲則為限制行為能力人，且瘦身產品並非您日常生活所需，顯見您與對方的契約效力未定，須待法定代理人承認，始生效力。此可參臺灣臺南地方法院臺南簡易庭109 年度南小字第 327 號民事判決。 另即便您非限制行為能力人，因本件屬通訊交易之範疇，有「通訊交易解除權合理例外情事適用準則」及消保法規定之適用，瘦身產品如非屬通訊交易解除權合理例外情事適用準則第2條第1、2款之範疇，則得適用消費者保護法第19條第1項之規定，得逕行退貨。 謝謝您的詢問!"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "進口授權商品販賣", "question": "Q: 您好，我要詢問在中國和動漫合作正版授權的商品，我是否可以直接進口在台灣販售？還是需要再申請授權等核可程序？", "answer": "A: 您好， 首先需釐清您欲販售之商品類別，因我國針對商品類別有不同之進口檢驗規定，如您來台欲販售為「玩具類別」商品，則商品進口需依照經濟部標準檢驗局公告之「玩具商品檢驗作業規定修正規定」，必須於進口及出廠前向該局報(檢)驗合格，並貼有商品檢驗標識後，始可輸入及於市面上販售。 玩具商品檢驗作業規定修正規定chrome-extension://efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/https://www.bsmi.gov.tw/wSite/public/Data/f1580872177600.pdf 經濟部標準檢驗局玩具檢驗專區 https://www.bsmi.gov.tw/wSite/np?ctNode=8867∓=1 此外，您亦應取得其他智慧財產權授權，例如 : 商標權，著作權，專利權等。 以上，供您參考，詳細分析敬請與本所聯繫評估，謝謝。 博群國際商務法律事務所 邱奕賢所長 諮詢專線：04-3602-2825 信箱：progrouplaw@gmail.com"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "製造商的產品包裝盒圖案 侵權", "question": "Q: 我們是一家小型商號,在網站有刊登一款商品,是一款生產於國外品牌的商品, 近日有台灣圖庫公司,來電話及信件聲稱 該產品的外包裝紙盒上設計的圖樣人物, 是圖庫公司所擁有的著作權,要求我們支付圖案權利賠償金和解, 如不賠償就要向我們提告, 想請問 一. 該商品及外觀包裝並非我們所設計.製作.生產.及輸入到台灣, 我們只是向台灣代理購買一件當樣品,且尚未販售出去營利, 二. 國外製造廠家利用該圖案設計包裝,十幾年來已陸續生產過數款型號的商品,在國外及台灣流通販售,目前台灣網路也有其他賣家在販售有這些圖案包裝的商品, 且該圖庫公司於該國也設有公司,如果有著作權問題為何不直接向製造工廠 求償? 一般店家很難可以對每樣產品包裝圖案去核實有無侵權呢? 這樣我們是否會有侵權的法律之責任嗎?", "answer": "A: 您好，日安： 依您所述，貴商業似乎並不知道該商品外包裝、商品有侵害著作權之虞，且信賴「國外製造廠家利用該圖案設計包裝,十幾年來已陸續生產過數款型號的商品,在國外及台灣流通販售,目前台灣網路也有其他賣家在販售有這些圖案包裝的商品」之情形。 就此部分，建議您宜盡可能收集「國外製造廠家利用該圖案設計包裝,十幾年來已陸續生產過數款型號的商品,在國外及台灣流通販售,目前台灣網路也有其他賣家在販售有這些圖案包裝的商品」之相關證據資料，藉以證明貴商業「『並非主觀上明知』該商品為侵害他人著作權之物」，以備不時之需。 ＊著作權法第91條之1第2項： 明知係侵害著作財產權之重製物而散布或意圖散布而公開陳列或持有者，處三年以下有期徒刑，得併科新臺幣七萬元以上七十五萬元以下罰金。 【但以上建議僅供初步參考，仍須視具體狀況，方能為準確之判斷。謹建議您宜備齊相關資料，向專業法律人士進一步諮詢。】 運鞍法律事務所 鄭婷婷 合署律師 708臺南市安平區慶平路571號7樓 (06)297-7899"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "模具歸屬", "question": "Q: 下游加工廠商有收取模具費用，並加工制造，現已完工，但卻說模具是他們所有，不歸還，請問有什麼方法可以要回", "answer": "A: 您好, 如 貴司請人作模具，模具相關設計是由廠商作的，而不是貴司作的，請下游加工廠商作時也沒約定著作權是歸屬於誰時，著作人和著作財產權是歸受聘的下游加工廠商的，如可以用契約約定，才可以說模具歸屬於貴司（即出資人）。 相關法條如下: 著作權法第12條： 出資聘請他人完成之著作，除前條情形外，以該受聘人為著作人。但契約約定以出資人為著作人者，從其約定。 依前項規定，以受聘人為著作人者，其著作財產權依契約約定歸受聘人或出資人享有。未約定著作財產權之歸屬者，其著作財產權歸受聘人享有。 依前項規定著作財產權歸受聘人享有者，出資人得利用該著作。 以上回覆僅供參考，實際狀況還是要視個案具體狀況才可以提供更具體的建議。 如有任何問題，再請不吝來電賜告。 陳麗雯律師 敬上 TEL:02-2542-9950 LINE ID: winniechern LINE ID: winniechern(本律師就是小編,保證不由小菜代勞,歡迎隨時來訊息)(您於此回覆，本單位的系統不會個別告訴本律師，請直接用LINE連繫)Email: wchern@omniservice.com.tw陳麗雯律師敬上www.omniservice.com.tw"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "旋轉拍賣觸犯商標法", "question": "Q: 2022/5 在旋轉拍賣上犯了商標法 跟我購買商品的是網路警察 並用匯款的得取我的銀行帳戶 在2023/1被通知要做筆錄 怕到時候要被罰很多錢???? 想請問 網路警察看得到我跟其他客人的對話或者交易紀錄嗎非常懊惱????????", "answer": "A: 您好，日安： 依您所述，似乎是涉嫌商標法，然具體上究竟是可能該當哪一條，則要視具體情況而定，謹提供相關法條如下，敬供您參酌： ＊商標法第95條 (第1項) 未得商標權人或團體商標權人同意，有下列情形之一，處三年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣二十萬元以下罰金： 一、於同一商品或服務，使用相同於註冊商標或團體商標之商標者。 二、於類似之商品或服務，使用相同於註冊商標或團體商標之商標，有致相關消費者混淆誤認之虞者。 三、於同一或類似之商品或服務，使用近似於註冊商標或團體商標之商標，有致相關消費者混淆誤認之虞者。 (第2項) 意圖供自己或他人用於與註冊商標或團體商標同一商品或服務，未得商標權人或團體商標權人同意，為行銷目的而製造、販賣、持有、陳列、輸出或輸入附有相同或近似於註冊商標或團體商標之標籤、吊牌、包裝容器或與服務有關之物品者，處一年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣五萬元以下罰金。 (第3項) 前項之行為透過電子媒體或網路方式為之者，亦同。 ＊商標法第96條 (第1項) 未得證明標章權人同意，於同一或類似之商品或服務，使用相同或近似於註冊證明標章之標章，有致相關消費者誤認誤信之虞者，處三年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣二十萬元以下罰金。 (第2項) 意圖供自己或他人用於與註冊證明標章同一商品或服務，未得證明標章權人同意，為行銷目的而製造、販賣、持有、陳列、輸出或輸入附有相同或近似於註冊證明標章之標籤、吊牌、包裝容器或與服務有關之物品者，處三年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣二十萬元以下罰金。 (第3項) 前項之行為透過電子媒體或網路方式為之者，亦同。 ＊商標法第97條 (第1項) 販賣或意圖販賣而持有、陳列、輸出或輸入他人所為之前二條第一項商品者，處一年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣五萬元以下罰金。 (第2項) 前項之行為透過電子媒體或網路方式為之者，亦同。 【但以上建議僅供初步參考，仍須視具體狀況，方能為準確之判斷。謹建議您宜備齊相關資料，向專業法律人士進一步諮詢。】 運鞍法律事務所 鄭婷婷 合署律師 708臺南市安平區慶平路571號7樓 (06)297-7899"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "網路上賣商品,違反商標法", "question": "Q: 我有在網路上賣HDMI相關線材及轉接頭,但不知道HDMI這個字樣是屬於商標,就有被沒收相關線材及產品,還要求要我去他們那邊做筆錄,比較擔心是否事後會有上法院或龐大的賠償金,因為網路上我都是薄利真的付不出龐大的金額...", "answer": "A: 您好, 依商標法第97條：販賣或意圖販賣而持有、陳列、輸出或輸入他人所為之前二條第一項商品者，處一年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣五萬元以下罰金。前項之行為透過電子媒體或網路方式為之者，亦同。 因此，如您有未經商標權人合法授權，而在網路販售時使用其商標，可能會觸犯以上法條。 至於民事賠償和解金額由當事人雙方議定，視個案而定，沒有一定標準。如無法議定，就可能由法院依求償方所提事證判定。 以上回覆僅供參考，實際狀況還是要視個案具體狀況才可以提供更具體的建議。 如有任何問題，再請不吝來電賜告。 陳麗雯律師 敬上 TEL:02-2542-9950 LINE ID: winniechern LINE ID: winniechern(本律師就是小編,保證不由小菜代勞,歡迎隨時來訊息)(您於此回覆，本單位的系統不會個別告訴本律師，請直接用LINE連繫)Email: wchern@omniservice.com.tw陳麗雯律師敬上www.omniservice.com.tw"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "商品外觀有無侵犯他人專利外觀", "question": "Q: 你好。我想要在網路上賣衣服。我去淘寶批發回來。上面沒有商標。我該如何確認這一些外觀有沒有人申請外觀專利。會不會有侵權風險。我問淘寶的賣家他們都跟我說沒問題。我可以去哪裡查這一些資料。以免在網路上賣東西被專利所有人看到被告侵權。", "answer": "A: 您好，依專利法第 2 條「本法所稱專利，分為下列三種：一、發明專利。二、新型專利。三、設計專利。」、第 47 條「申請專利之發明經審查認無不予專利之情事者，應予專利，並應將申請專利範圍及圖式公告之。經公告之專利案，任何人均得申請閱覽、抄錄、攝影或影印其審定書、說明書、申請專利範圍、摘要、圖式及全部檔案資料。但專利專責機關依法應予保密者，不在此限。」 故原則上您可透過專利檢索查閱專利公告。 有關專利資料檢索，您可透過下列方式查詢 1.中華民國專利資訊檢索系統tipo.gov.tw https://twpat.tipo.gov.tw 2.全球專利檢索系統 https://gpss4.tipo.gov.tw/gpsskmc/gpssbkm?@@0.05664075170431593"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "古代畫作能做成商品在網路賣嗎？", "question": "Q: 請問古代畫作是否可以加工做成商品在網路販賣：如毛巾、刺繡布貼、衣服等，因為我查網路上寫作者終身加五十年是屬於公共所有，為了慎重起見，還是想要再跟律師確認合法性，謝謝", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照著作權法第30條：「著作財產權，除本法另有規定外，存續於著作人之生存期間及其死亡後五十年。著作於著作人死亡後四十年至五十年間首次公開發表者，著作財產權之期間，自公開發表時起存續十年。」規定。 雖然古代畫作因罹於著作權保障期間，恐無著作權的保護，然仍需視您所欲使用的畫作為何，及該畫作作為何種利用逐一綜合判斷是否有侵權之虞，此仍應注意製版權、文化資產保存法、商標法或物權與合約之議題，建議於商品上架前與律師再行討論為妥。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "蝦皮誤用圖片", "question": "Q: 我們跟商品開發製造商取得商品圖片使用授權，在不知情的情況下誤用了別家公司的照片。 在收到警局通知前完全不知道誤用到該家公司的圖片，做過筆錄了解詳情後，立刻下架了該商品，該商品也並無任何銷售紀錄（賣出數量為0） 嘗試想與對方和解，但是對方提出的和解金額遠遠大於我們的設想價格。", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照著作權法第91條：「擅自以重製之方法侵害他人之著作財產權者，處三年以下有期徒刑、拘役，或科或併科新臺幣七十五萬元以下罰金。意圖銷售或出租而擅自以重製之方法侵害他人之著作財產權者，處六月以上五年以下有期徒刑，得併科新臺幣二十萬元以上二百萬元以下罰金。著作僅供個人參考或合理使用者，不構成著作權侵害。」、第101條：「法人之代表人、法人或自然人之代理人、受雇人或其他從業人員，因執行業務，犯第九十一條至第九十三條、第九十五條至第九十六條之一之罪者，除依各該條規定處罰其行為人外，對該法人或自然人亦科各該條之罰金。對前項行為人、法人或自然人之一方告訴或撤回告訴者，其效力及於他方。」及第100條：「本章之罪，須告訴乃論。但有下列情形之一，就有償提供著作全部原樣利用，致著作財產權人受有新臺幣一百萬元以上之損害者，不在此限：一、犯第九十一條第二項之罪，其重製物為數位格式。二、意圖營利犯第九十一條之一第二項明知係侵害著作財產權之重製物而散布之罪，其散布之重製物為數位格式。三、犯第九十二條擅自以公開傳輸之方法侵害他人之著作財產權之罪。」規定。 因本案為告訴乃論罪，且除刑事責任以外，仍有民事賠償責任問題，如雙方無法進行和解，請求對方撤告，建議您可持相關事證委由律師協助研究案情，判斷本案公司及負責人刑事責任成立可能性，以評估相關和解或是賠償是否合理，以進行訴訟策略判斷。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "軟體開發程式碼不交付與侵占問題", "question": "Q: 您好,請教以下事項: 狀況 1.程式設計開發合約明訂軟體所包含的智慧財產權均歸甲方所有，包含著作權、專利權、商標權等 2.合約提及可歸責於乙方之因素解除合約，乙方須返還已支付之價金，未完成之系統所有權歸甲方 問題 1.目前已跟甲方解約，是乙方的問題，如果乙方堅持不交付軟體原始碼給甲方是否違約? 2.如果造成甲方有損失是否需要負擔損害賠償? 3.又堅持不交付原始碼是否涉及刑事 侵占行為? 因為合約明訂軟體的智財權包含著作權(著作權即包含著作人格權與著作財產權)，且又訂定未完成之系統所有權也屬於甲方 看起來我好像構成業務侵占要件 a. 符合客觀條件 原本是以「正當、合法」的手段持有(因委託開發但解約)。占為己有、拒絕交還。 b. 業務侵占罪構成要件 行為人將因業務、工作合法持有或保管他人的物品，占為己有或讓第三人占據且不交還。 還請幫我釋疑，謝謝!", "answer": "A: 您好： 因為未能全覽合約，僅就目前提出的合約條款為解讀，實際上仍以合約及雙方當事人真意為主。 依照合約看來，似乎是將所有產出內容（含成品、半成品）的智慧財產權均歸甲方所有，且因為有特別約定如果解除契約是因可歸責乙方之事由，則乙方須返還價金，且未完成之系統的所有權歸甲方，此時甲方應有乙方於合約期間內所產出內容的智慧財產權及所有權，乙方應交付予甲方，且乙方不得據此行使智慧財產權及所有權。 在這個前提下，甲方本得依契約請求乙方交付產出內容，並且乙方自甲方獲得的價金也要返還，否則甲方可以依照民事的契約責任向乙方請求應返還的價金及交付相關權利，如果乙方拒絕返還的行為有造成甲方的損害，甲方也可以一併主張。 此外，刑事責任的部分，因為本件乙方確實是因為簽署開發合約而占有產出內容，如果未交付的話，乙方有可能成立業務侵占罪，但實際情形仍要個案依法院判斷為主。 簡要回覆如上，謝謝。"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "抄襲商品圖文", "question": "Q: 您好,非常感謝您協助! 請問有人抄襲本人著作之商品圖文(幾乎全部複製貼上),更加以低價販售,該如何處理呢? 可以要求該商家下架此商品,永不在販售嗎? 侵害本人權益,能要求賠償嗎?", "answer": "A: 一、您好，依您所述之情形，可參照以下規定： 1、 著作權法第84條「著作權人或製版權人對於侵害其權利者，得請求排除之，有侵害之虞者，得請求防止之。」 2、 著作權法第88條第1項「因故意或過失不法侵害他人之著作財產權或製版權者，負損害賠償責任。數人共同不法侵害者，連帶負賠償責任。」 3、 著作權法第92條「擅自以重製之方法侵害他人之著作財產權者，處三年以下有期徒刑、拘役，或科或併科新臺幣七十五萬元以下罰金。」 二、依照以上之規定，刑事方面，您可以到警察局或地方檢察署提出侵害著作權的告訴，民事方面，您可以到法院提出民事訴訟，要求對方停止侵害著作權之行為(也就是下架商品，以後不可再販售)，並要求對方賠償你因此所受之損害。 三、建議之作法為蒐集對方侵權之證據後，委請律師發律師函給對方，表示對方的行為已觸法並造成我方之損害，要求對方下架商品並賠償我方，若對方置之不理，則到警察局或地方檢察署提出侵害著作權的告訴，請檢警依法偵辦，若檢察官起訴對方，則可向法院提起附帶民事訴訟請求賠償我方之損失。至於要蒐集甚麼樣的證據？律師函之內容如何寫？要如何提出告訴？告訴狀的重點為何？各程序之細節為何？需依個案之情況再給予建議，本所已有多次為著作權人處理侵權事宜之經驗，您可與本所聯繫協助。 以上說明供您參考，如需進一步詳細討論與評估，可與本所聯繫電話諮詢，謝謝您。 黃柏璋 Benjamin Huang律師/合夥人 Lawyer/Partner-------------------------------------德承法律事務所 D.C. Law Firm 地址：臺中市西區臺灣大道二段2號6樓之1電話：04-2201-1780傳真：04-2201-0580Website： www.dechenglawfirm.comFB搜尋：德承法律事務所"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "個人使用物品印上名牌logo", "question": "Q: 我請人做一個放釣漁用具的箱子 自己要用的 上面印上 電動工具品牌Milwaukee 的商標圖按 請問這樣會違法嗎？ 還是需要經過該品牌公司的人同意？", "answer": "A: 商標法第68條第1項規定：「未得商標權人同意，有下列情形之一，為侵害商標權：一、於同一商品或服務，使用相同於註冊商標之商標者。二、於類似之商品或服務，使用相同於註冊商標之商標，有致相關消費者混淆誤認之虞者。三、於同一或類似之商品或服務，使用近似於註冊商標之商標，有致相關消費者混淆誤認之虞者。」 建議您在印製圖案前，可至智慧財產局商標檢索系統（網址：https://twtmsearch.tipo.gov.tw/OS0/OS0101.jsp）搜尋想使用的圖案是否經註冊成功而取得商標權，如他人已註冊取得商標權，如符合商標法第68條規定，又未取得商標權人授權的話，即構成侵害他人商標權。 如他人註冊中但尚未取得商標權，此時使用雖暫不生違法疑慮，但該商標核准後，因為您是在知悉商標申請註冊後仍使用，不符合商標法第36條第1項第3款善意先使用規定，因此仍受商標權人的商標權效力拘束，如您仍持續使用印有商標的商品，如符合商標法第68條規定，又未取得商標權人授權，即屬侵害他人商標權。 經檢索後發現，「MILWAUKEE」現已提出商標註冊申請（申請號：111062964），為避免日後侵權疑慮，建議您取得該品牌公司的授權後再使用該圖案。 簡要回覆如上，謝謝。"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "品牌官網圖片特殊用途", "question": "Q: 您好，想請教律師關於照片使用的版權問題： 我欲出版一本關於「品牌介紹」的書，每一個品牌的介紹輔圖甚至是logo都是從官網抓下來，如：為了介紹「麥卡倫」這個品牌，我到麥卡倫官網抓了張「麥卡倫12年」這一瓶酒的圖，並擷取官網的logo作為圖示的一部分，此部分是否會屬侵權？ 由於曾看過若圖片是以「報導」性質的用途即有使用規範的例外，不確定出成帶有盈利性質的書，是否仍有侵權疑慮，感謝幫助！", "answer": "A: 您好，日安： 依您所述，似乎是要至他人品牌網站擷取圖片後，用於自身著作、出版之書籍。 關此，可能涉及著作權法第91條、第92條之刑事責任。 建議若欲使用他人之圖片等著作，宜確實取得著作人、著作財產權人之授權，避免法律上風險及爭議。 謹提供相關法條如下，敬供參考： ＊著作權法第91條 (第1項)擅自以重製之方法侵害他人之著作財產權者，處三年以下有期徒刑、拘役，或科或併科新臺幣七十五萬元以下罰金。 (第2項)意圖銷售或出租而擅自以重製之方法侵害他人之著作財產權者，處六月以上五年以下有期徒刑，得併科新臺幣二十萬元以上二百萬元以下罰金。 (第3項)以重製於光碟之方法犯前項之罪者，處六月以上五年以下有期徒刑，得併科新臺幣五十萬元以上五百萬元以下罰金。 (第4項)著作僅供個人參考或合理使用者，不構成著作權侵害。 ＊著作權法第92條 擅自以公開口述、公開播送、公開上映、公開演出、公開傳輸、公開展示、改作、編輯、出租之方法侵害他人之著作財產權者，處三年以下有期徒刑、拘役，或科或併科新臺幣七十五萬元以下罰金。 【但以上建議僅供初步參考，仍須視具體狀況，方能為準確之判斷。謹建議您宜備齊相關資料，向專業法律人士進一步諮詢。】 運鞍法律事務所 鄭婷婷 合署律師 708臺南市安平區慶平路571號7樓 (06)297-7899"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "前員工盜用同業商品照片上架官網", "question": "Q: 您好 目前同業通知本司盜用同業產品照片，但負責網路的員工已離職。這部分該如何處理得當！目前對方答應七萬和解此案。 但我們該如何判斷自己是盜用確定是他們公司的照片呢？再請麻煩解惑應對。謝謝…", "answer": "A: 一、您好，依您所述之情形，可參照以下規定： 1、著作權法第88條第1項「因故意或過失不法侵害他人之著作財產權或製版權者，負損害賠償責任。數人共同不法侵害者，連帶負賠償責任。」 2、民法法第188條「受僱人因執行職務，不法侵害他人之權利者，由僱用人與行為人連帶負損害賠償責任。但選任受僱人及監督其職務之執行，已盡相當之注意或縱加以相當之注意而仍不免發生損害者，僱用人不負賠償責任。如被害人依前項但書之規定，不能受損害賠償時，法院因其聲請，得斟酌僱用人與被害人之經濟狀況，令僱用人為全部或一部之損害賠償。僱用人賠償損害時，對於為侵權行為之受僱人，有求償權。」 二、依照以上之規定，員工部分，若員工確實有盜用對方照片，張貼在公司的網站上，員工侵害對方的著作權，要負賠償責任；公司部分，因為是員工執行公務時有侵害對方著作權的行為，所以公司也要連帶賠償給對方，但公司賠償給對方的錢，可以再向員工求償。 三、建議之作法，先和離職員工確認照片來源，若確實是盜用對方照片，和員工一起去和對方協商和解金額，由員工負責賠償給對方。若員工一時沒錢賠，而由公司先賠償給對方，公司之後還是可以向員工要回這筆錢。 四、此外，建議找專業智慧財產律師諮詢，建立公司相關制度與契約，讓公司可以符合法令上「已盡相當之注意或縱加以相當之注意而仍不免發生損害」之條件，則往後若再次發生此類糾紛，公司依法就可以不用負連帶賠償責任。本所已有多次為公司導入相關制度之經驗，您可與本所聯繫協助。 以上說明供您參考，如需進一步詳細討論與評估，可與本所聯繫預約本律師電話諮詢，謝謝。 黃柏璋 Benjamin Huang律師/合夥人 Lawyer/Partner-------------------------------------德承法律事務所 D.C. Law Firm 地址：臺中市西區臺灣大道二段2號6樓之1電話：04-2201-1780傳真：04-2201-0580Website： www.dechenglawfirm.comFB搜尋：德承法律事務所"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "侵犯智慧財產權", "question": "Q: 請問一下，員工抓取的圖片是至網路上抓取，並張貼至公司網路。 現在被圖片所屬者發現，並要求我們賠償。請問這樣是否有侵犯到對方的著作權呢？", "answer": "A: 您好, 他人製作的圖片，如未經他人同意或授權，即複製並於網路上使用，且不屬於合理使用的情形，即可能侵害他人的著作權，可能涉及民事或刑事責任。 有關民事責任的部分，依著作權法第88條第1項規定，因故意或過失不法侵害他人的著作財產權或製版權者，負損害賠償責任。如被害人不易證明其實際損害額，依同條第2項規定，得請求法院依侵害情節，在新臺幣一萬元以上一百萬元以下酌定賠償額。如損害行為屬故意且情節重大者，賠償額得增至新臺幣五百萬元。 所謂重製，依著作權法第3條規定，是指以印刷、複印、錄音、錄影、攝影、筆錄或其他方法直接、間接、永久或暫時的重複製作行為。而依同法第91條規定，擅自以重製方法侵害他人的著作財產權者，可處三年以下有期徒刑、拘役，或科或併科新臺幣七十五萬元以下罰金。 所謂公開傳輸，依著作權法第3條規定，是指例如利用網路傳輸或是供人下載著作的行為。因此依同法第92條規定，擅自以公開口述、公開播送、公開上映、公開演出、公開傳輸、公開展示、改作、編輯、出租的方法侵害他人的著作財產權者，可處三年以下有期徒刑、拘役，或科或併科新臺幣七十五萬元以下罰金。 以上回覆僅供參考，實際狀況還是要視個案具體狀況才可以提供更具體的建議。 如有任何問題，再請不吝來電賜告。 陳麗雯律師 敬上 TEL:02-2542-9950 LINE ID: winniechern LINE ID: winniechern(本律師就是小編,保證不由小菜代勞,歡迎隨時來訊息)(您於此回覆，本單位的系統不會個別告訴本律師，請直接用LINE連繫)Email: wchern@omniservice.com.tw陳麗雯律師敬上www.omniservice.com.tw"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "盜版蠟筆小新，保二大隊做筆錄", "question": "Q: 警察在蝦皮釣魚買我的「手作蠟筆小新爆炸盒（卡片）」 拿去保二大隊檢舉，保二叫我去做筆錄，我也是看蝦皮有人賣才跟著賣的，以為用紙剪的就沒事，警察說只要長得像卡通都不行，請問後續會發生什麼問題呢？", "answer": "A: 一、您好，依您所述之情形，可參照以下規定： 1、商標法第95條「未得商標權人或團體商標權人同意，為行銷目的而有下列情形之一，處三年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣二十萬元以下罰金：一、於同一商品或服務，使用相同於註冊商標或團體商標之商標者。二、於類似之商品或服務，使用相同於註冊商標或團體商標之商標，有致相關消費者混淆誤認之虞者。三、於同一或類似之商品或服務，使用近似於註冊商標或團體商標之商標，有致相關消費者混淆誤認之虞者。」 2、著作權法第92條「擅自以重製之方法侵害他人之著作財產權者，處三年以下有期徒刑、拘役，或科或併科新臺幣七十五萬元以下罰金。」 二、依照以上之規定，您的手作蠟筆小新爆炸盒產品，如果有使用到蠟筆小新的圖案或是文字，卻沒有得到權利人的授權，就有違反商標法或著作權法的情形，而有相關刑事責任。 三、依您所述之情況，本案已經進入刑事偵查程序，目前是警察機關訊問，接下來是檢察官訊問，然後是進入法院審判。至於您的案件是否有無罪的可能？在檢警訊問時要注意那些回答的重點？各程序應注意那些細節？須有完整的資料始能判斷、分析，建議您親自諮詢專業律師以獲得更詳盡之資訊，俾保障您的權益。本所已有多次為當事人就智慧財產權相關爭議進行刑事辯護之經驗，您可與本所聯繫協助。 以上說明供您參考，如需進一步詳細討論與評估，可與本所聯繫預約本律師電話諮詢，謝謝。 黃柏璋 Benjamin Huang律師/合夥人 Lawyer/Partner-------------------------------------德承法律事務所 D.C. Law Firm 地址：臺中市西區臺灣大道二段2號6樓之1電話：04-2201-1780傳真：04-2201-0580Website： www.dechenglawfirm.comFB搜尋：德承法律事務所"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "感謝小卡上的圖案是否會構成侵權", "question": "Q: 本身在蝦皮經營賣場，請問若隨貨附上的感謝小卡(感謝小卡無收取費用)，上面有韓國文創的圖案，是否會構成侵權？", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照著作權法第59條之1：「在中華民國管轄區域內取得著作原件或其合法重製物所有權之人，得以移轉所有權之方式散布之。」規定。 如果感謝小卡是經過合法取得(例如：購買)，您可以將卡片在轉寄送給消費者；然而，如果該小卡並非經由合法取得，雖然小卡贈與未收取費用，但因為法律上關於營利之定義係以整個營業行為認定，所以將小卡散布的行為仍有侵權之疑慮。 為降低您業務經營上的法律風險，建議您可聘僱法律顧問，隨時為您業務的法律風險把關。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "詢問商標法", "question": "Q: 在網路販售副品牌燈管 可使用在小紫除塵機上 如在標題打上 小紫 除塵機 是不行的嗎？或者小紫同款 替代小紫 這樣是可行的嗎？", "answer": "A: 一、您好，依您所述之情形，可參照以下規定： 1、商標法第5條第1項「商標之使用，指為行銷之目的，而有下列情形之一，並足以使相關消費者認識其為商標：一、將商標用於商品或其包裝容器。二、持有、陳列、販賣、輸出或輸入前款之商品。三、將商標用於與提供服務有關之物品。四、將商標用於與商品或服務有關之商業文書或廣告。」 2、商標法第36條第1項第1款「下列情形，不受他人商標權之效力所拘束：一、以符合商業交易習慣之誠實信用方法，表示自己之姓名、名稱，或其商品或服務之名稱、形狀、品質、性質、特性、用途、產地或其他有關商品或服務本身之說明，非作為商標使用者。…」 二、依照以上之規定，若您使用原廠的商標，是為行銷之目的，且會讓消費者以為商品的來源是原廠，就會侵害原廠的商標權；但若您使用原廠的商標，只是用為描述性或指示性的合理使用，在實務法院判決中，會認為您沒有侵害商標權的故意。 三、建議您在廣告的文案上，要清楚地說明產品並非原廠產品，以免未來產生侵權爭議。至於所謂清楚說明的標準為何？如何讓文案被認定為描述性或指示性合理使用？要做到那些配套才會符合描述性或指示性合理使用？須有完整的資料始能判斷、分析，建議您親自諮詢專業律師以獲得更詳盡之資訊，俾保障您的權益。本所已有多次協助當事人規劃此類副廠產品銷售之經驗，您可與本所聯繫協助。 以上說明供您參考，如需進一步詳細討論與評估，可與本所聯繫預約本律師電話諮詢，謝謝。 黃柏璋 Benjamin Huang律師/合夥人 Lawyer/Partner-------------------------------------德承法律事務所 D.C. Law Firm 地址：臺中市西區臺灣大道二段2號6樓之1電話：04-2201-1780傳真：04-2201-0580Website： www.dechenglawfirm.comFB搜尋：德承法律事務所"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "著作權問題 預防犯法", "question": "Q: 那個律師你好，我想諮詢一下如果用外國影片吸引流量販售東西，那會構成著作權法嗎，應該都大陸影片居多，和一些外國的，不會侵犯到台灣人", "answer": "A: 您好，日安： 因我國為世界貿易組織(WTO)之會員體，依「與貿易有關之智慧財產權協定（TRIPS）」第3條規定之「國民待遇」原則，要求各會員體必須保護其他所有會員體國民之著作，因此外國人民之著作，於我國境內也受我國著作權法的保護。（中國亦為WTO會員國） 惟由於著作權法係採「屬地主義」，故著作是否受侵害等情事，須依受侵權行為當地之法律認定，因此，著作如是在我國發生侵害之情事，自須適用我國著作權法之規定。 如貴公司係欲就外國人民之著作為重製、改作、散布，應向各該著作之代理商、版權公司或個別著作人洽取授權，方屬合法。 （經濟部智慧財產局102年10月29日電子郵件1021029c函釋可資參照） 而依著作權法第5條第1項第7款，亦例示「視聽著作」為著作權法所指之著作範圍。 故，建議貴公司若欲使用他人影片，應向著作人（著作財產權人）洽取授權，方屬合法。 【但以上建議僅供初步參考，仍須視具體狀況，方能為準確之判斷。謹建議您宜備齊相關資料，向專業法律人士進一步諮詢。】 運鞍法律事務所 鄭婷婷 合署律師 708臺南市安平區慶平路571號7樓 (06)297-7899"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "請問 我買淘寶東西去轉賣有犯法", "question": "Q: 那個請問 我買淘寶 東西去轉賣有犯法嗎？我問賣家她一直說甚麼不支持（3c類 雨傘 帽T) 所以來問問 我買東西去轉賣有犯法嗎？", "answer": "A: 您好，因為沒有辦法確定賣家所指的不支持是何意思，因此僅初步針對可能遇到的法律問題做回應。 自淘寶購物轉賣的問題，除一般常見的民法及稅法問題外，較可能涉及的法規為專利法及商標法，而又以商標法最為常見，因此以下僅就商標法為回覆。 討論商標法時，須視您購買的產品類型為不同討論。 如果您購買的產品為正品，應較無疑問，但無法確認時，您應盡可能地向賣家取得相關原廠證明文件，因為您轉售產品予其他消費者後如果被發現該產品其實為仿冒品時，加上購入價格低於行情，可能會被認定當初購買時可得而知有很高機率為仿品仍購入，具有侵害他人商標權的未必故意，而涉及商標法第95條以下的刑事責任。如您事前已盡力查證，且有證據確信產品為正品的話，則可以使風險降低。 但如果您購買的產品為仿冒品的話，若該產品的權利人（可能為印製的LOGO或者特殊的3C產品等等）有在台灣申請註冊商標或本身為著名商標時，因為會侵害原權利人商標權，有可能會被海關查扣，後續也可能會需要負相關民刑事責任。 簡要回覆如上，謝謝。"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "被告知侵權後圖樣又疑似被抄襲", "question": "Q: 律師好，本公司自行創作圖樣在未註冊情況下，收到同業來函表示侵權。 1.對方已完成註冊，與我方圖樣概念相似，但細節、畫風差異大。（市面上已有多款相似概念圖樣可參考） 2.本公司已照對方要求將相關商品圖文下架，對方仍舊要求賠償。（未提出損害證明） 3.本公司發表創作後，對方重新繪製與我方更加雷同之圖樣，並再次申請註冊。 想請求律師解答，我方是否需負賠償責任？能針對第3點提起異議嗎？謝謝。", "answer": "A: 您好，有關所詢事項涉及商標侵權之問題： 商標法第68條規定：「未得商標權人同意，有下列情形之一，為侵害商標權： 一、於同一商品或服務，使用相同於註冊商標之商標者。 二、於類似之商品或服務，使用相同於註冊商標之商標，有致相關消費者混淆誤認之虞者。 三、於同一或類似之商品或服務，使用近似於註冊商標之商標，有致相關消費者混淆誤認之虞者。 為供自己或他人用於與註冊商標同一或類似之商品或服務，未得商標權人同意，為行銷目的而製造、販賣、持有、陳列、輸出或輸入附有相同或近似於註冊商標之標籤、吊牌、包裝容器或與服務有關之物品者，亦為侵害商標權。」 商標法第69條規定：「商標權人對於侵害其商標權者，得請求除去之；有侵害之虞者，得請求防止之。 商標權人依前項規定為請求時，得請求銷毀侵害商標權之物品及從事侵害行為之原料或器具。但法院審酌侵害之程度及第三人利益後，得為其他必要之處置。 商標權人對於因故意或過失侵害其商標權者，得請求損害賠償。 前項之損害賠償請求權，自請求權人知有損害及賠償義務人時起，二年間不行使而消滅；自有侵權行為時起，逾十年者亦同。」 商標法第71條規定：「商標權人請求損害賠償時，得就下列各款擇一計算其損害： 一、依民法第二百十六條規定。但不能提供證據方法以證明其損害時，商標權人得就其使用註冊商標通常所可獲得之利益，減除受侵害後使用同一商標所得之利益，以其差額為所受損害。 二、依侵害商標權行為所得之利益；於侵害商標權者不能就其成本或必要費用舉證時，以銷售該項商品全部收入為所得利益。 三、就查獲侵害商標權商品之零售單價一千五百倍以下之金額。但所查獲商品超過一千五百件時，以其總價定賠償金額。 四、以相當於商標權人授權他人使用所得收取之權利金數額為其損害。 前項賠償金額顯不相當者，法院得予酌減之。」 針對台端所詢之第三點，由於台端並非是商標權人，所以無法主張商標權之部分。至於台端遭求償損害賠償部分，是否確有商標權侵害部分及是否可以其他方式保障您的權益，尚需更多詳細內容及相關資料加以判斷，方能給予更完善的建議。為保障您的權益，歡迎與本事務所聯繫安排諮詢，謝謝。 永衡法律事務所 吳佳潓律師 網址：http://www.eap86.com Line官方帳號：https://lin.ee/dD0oNN9 連絡電話：02-2751-5156"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "客戶下訂單卻無法收貨", "question": "Q: 您好： 本公司是做電子接頭零件的工廠（有限公司），我們有一個國內客戶向我們下訂單，貨出給該公司之後再轉賣給國外客戶。但是很不幸的，該公司的負責人突然過世了。 該負責人下了一些訂單，我們已經投入成本生產，卻沒辦法出貨。由於都是客製的產品，因此沒辦法再轉賣給其他客戶。 該公司是一人公司，負責人沒有法定繼承人，所有遺產可能充公，遠親也不想處理公司的事，因此現在暫時求助無門。我們希望能夠取得該公司的客戶名單，由我們直接代替該公司服務祂的舊客戶。如果這些國外客戶願意直接跟我們購買這些貨，本公司的損失可以降到最低。然而對方會計師表示涉及個資問題，不願意提供相關資料。 因此我想請教，有什麼辦法可以取得該公司的客戶名單、交易紀錄、或是報關資料呢？或者是否有什麼單位可以提供協助？需要準備哪些證明文件呢？ 謝謝！", "answer": "A: 您好，我是高維志律師，處理過很多跟您類似的案件，針對您的問題，回答如下，給您參考 1、您可以委託律師對該公司提出民事訴訟，要求賠償或支付商品金額。會由法院幫該公司選任特別代理人或臨時管理人 2、另外，貴公司不能也沒有管道取得對方公司的客戶資料、報關資料或交易紀錄，政府部分也不會協助提供，這並非貴公司在法律上所能行使的權利 3、該公司負責人死亡不代表該公司法人格就消滅，因此仍然可以對該公司提告，並以該公司的財產抵充積欠貴公司的貨款或債務 4、本律師有擔任公司企業的法律顧問，建議貴公司可聘請律師擔任顧問，避免將來發生類似的事件卻求助無門，或者搞錯方向導致損害進一步擴大 5、如果有任何問題，可以加LINE ID：lightkkao諮詢細節 （本平台屬於匿名詢問，本人僅提供一般性、原則性的法律建議，故並非代表本人與發問者成立委任關係，或為發問者背書） 高維志律師（國立臺北大學法學碩士）LINE ID：lightkkao(律師本人)（加Line請務必告知：姓名、電話、居住縣市、發問文章的網址）。1、擅長美容產品等各種消費糾紛、離婚監護權扶養費、民事債務問題。2、擅長刑事案件辯護、妨害名譽告訴、詐欺求償。3、擔任多間公司的法律顧問，提供法令諮詢、審閱合約等服務。4、FB粉絲專頁：https://reurl.cc/WLzgmk"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "我該為老闆寫聲明書嗎", "question": "Q: 前老闆曾經付費找A幫他剪輯錄音檔及文件上傳到網路上供網友聽，之後又找我幫他剪輯錄音檔及文件，但沒有把A的檔案從網上移除，現在A要對前老闆提告，前老闆要我寫聲明書表示網路上那些音檔是我所製作，但那些音檔並不是我做的，我該寫聲明書給老闆嗎?", "answer": "A: 您好： 對於這個情況，我們建議您不要簽署任何不屬實的聲明書。如果您在聲明書上簽署並聲明那些音檔是您製作的，這將對您的信譽和法律責任產生嚴重影響。 相反地，您可以向前老闆說明情況，並要求他採取必要的行動將那些不屬於您的音檔從網上移除。此外，您可以告知前老闆您不會為其所犯的侵權行為負責。 如果A已經對前老闆提告，建議您儘快尋求法律協助，以保護您的權益和信譽。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "圖被侵權重製在實體招牌及社群", "question": "Q: 各位專業律師您好： 我是一名插畫家，有原創經營角色ＩＰ並繪製LINE貼圖及各種實體周邊商品創作至今。 近日發現某實體店自2017年起將我繪製的角色LINE貼圖其中一張貼圖動作，以疊圖重製相似度極高，並商業使用於實體店面招牌、名片及FACEBOOK粉絲專頁....等社群媒體，侵害我的著作權，屬於為刑事責任。 相關證據皆已截圖存證，並EMAIL通知對方看我尋求法律途徑之前，是否有意願私下和解，有安裝Email tracking確認對方已讀不回。 想請問以下幾點問題 1.對方將我的角色貼圖用於招牌、名片等行為，是否可視為【對方將我的圖重製作為商標使用】？ 這樣罪責是否可加上商標侵權求償？還是我的角色沒有註冊就不屬於商標保護的範疇？ 2.和解金我依照對方2017年開始侵權，將該圖商業使用於店鋪形象招牌、文宣及社媒體至今，長達近六年時間 依目前證據知道對方同一圖侵權使用過至少 【店鋪招牌*3 + FB粉專大頭貼*5 + IG 大頭貼*1 + 貼文*2+名片印刷】 我要求和解金為6萬元新台幣，這樣是否合理？ 3.承上題，對方重製我的角色並使用於店鋪形象招牌，但其店鋪販售之數萬元之品牌商品雖無侵權，與我的創作也無關 但就營業招牌及其他社群媒體侵權而言，是否屬於侵害我著作期間的營利？這部分也可以計算求償嗎？ 4.曾EMAIL要求私下和解，但對方無悔意不撤換侵權圖文及招牌，也不回應EMAIL，是否可作為證據加重懲處？ 以上，非常感謝解答！", "answer": "A: 您好，日安： 依您所述，似乎是涉及著作改作、重製之問題，著作權法第91條、第92條有規定相關刑事責任，至於賠償問題，則可以視具體情形，參考著作權法第88條之規定求償。 但須注意的是，依照著作權法第100條之規定，著作權法第91條、第92條為告訴乃論罪（除第91條第3項）。依刑事訴訟法第237條第1項之規定，告訴乃論之罪，其告訴應自得為告訴之人知悉犯人之時起，於6個月內為之。 至於民事求償部分，依著作權法第89條之1的規定，著作權法第88條之損害賠償請求權，自請求權人知有損害及賠償義務人時起，2年間不行使而消滅。自有侵權行為時起，逾10年者亦同。 而另外就對方商標有侵害您的著作權之部分，若對方就該商標有註冊，相關之救濟途徑，或可參考商標法第30條第1項第15款、第48條至第62條之規定。 謹一併提供著作權法之相關法條供您參考： ＊著作權法第91條（現行法，新修正尚未施行）： (第一項) 擅自以重製之方法侵害他人之著作財產權者，處三年以下有期徒刑、拘役，或科或併科新臺幣七十五萬元以下罰金。 (第二項) 意圖銷售或出租而擅自以重製之方法侵害他人之著作財產權者，處六月以上五年以下有期徒刑，得併科新臺幣二十萬元以上二百萬元以下罰金。 (第三項) 以重製於光碟之方法犯前項之罪者，處六月以上五年以下有期徒刑，得併科新臺幣五十萬元以上五百萬元以下罰金。 (第四項) 著作僅供個人參考或合理使用者，不構成著作權侵害。 ＊著作權法第92條： 擅自以公開口述、公開播送、公開上映、公開演出、公開傳輸、公開展示、改作、編輯、出租之方法侵害他人之著作財產權者，處三年以下有期徒刑、拘役，或科或併科新臺幣七十五萬元以下罰金。 ＊著作權法第88條： (第一項) 因故意或過失不法侵害他人之著作財產權或製版權者，負損害賠償責任。數人共同不法侵害者，連帶負賠償責任。 (第二項) 前項損害賠償，被害人得依下列規定擇一請求： 一、依民法第二百十六條之規定請求。但被害人不能證明其損害時，得以其行使權利依通常情形可得預期之利益，減除被侵害後行使同一權利所得利益之差額，為其所受損害。 二、請求侵害人因侵害行為所得之利益。但侵害人不能證明其成本或必要費用時，以其侵害行為所得之全部收入，為其所得利益。 (第三項) 依前項規定，如被害人不易證明其實際損害額，得請求法院依侵害情節，在新臺幣一萬元以上一百萬元以下酌定賠償額。如損害行為屬故意且情節重大者，賠償額得增至新臺幣五百萬元。 【以上建議僅供初步參考，仍須視具體狀況，方能為準確之判斷。謹建議您宜備齊相關資料，向鄰近地區之專業法律人士進一步諮詢。】 運鞍法律事務所 鄭婷婷 合署律師 708臺南市安平區慶平路571號7樓 (06)297-7899"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "圖案設計仿其他品牌外觀是否侵", "question": "Q: 1.設計商品在門簾、地墊上,如果造型模仿知名企業的商品,例如 Switch 造型的地墊,顏色配色都一樣,但沒有Logo ,這樣會有著作權侵權的問題嗎? 2.因為很喜歡Black-Pink 設計一款門簾,採用黑粉色的底色,英文字體相同外框相同的設計,但字的內容不同 ,這樣是否也會有著作權或者商標權侵權?", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照著作權法第92條：「擅自以公開口述、公開播送、公開上映、公開演出、公開傳輸、公開展示、改作、編輯、出租之方法侵害他人之著作財產權者，處三年以下有期徒刑、拘役，或科或併科新臺幣七十五萬元以下罰金。」規定。 若門簾、地墊的造型模仿知名企業的商品，且顏色配色都一樣但沒有Logo，仍有可能構成著作權侵權的問題，因為著作權法保障的是原創性作品的獨立性，若沒有足夠的創意差異，容易被認定為模仿或抄襲行為。 若門簾設計採用與Black-Pink相同的底色、字體外框相同的設計，但字的內容不同，仍可能有著作權或商標權侵權的風險。建議在設計時應避免過度模仿或使用他人的商標，以避免侵權風險。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "設計作品內容使用店家招牌照片 是否侵權", "question": "Q: 因參加科展設計製作家鄉玩具需求，在未經店家授權同意下，使用店家招牌的照片，製作成玩具模型，是否侵犯相關規定，例如著作權法或是商標法等。", "answer": "A: 您好, 店家招牌的照片，原則上店家擁有著作權，如上有商標，店家亦會有商標權，如您未經授權使用製作成玩具模型，可能會涉及侵害商標權或著作權，上網販售處罰會更重。 相關法條如下： 商標法第95條： 未得商標權人或團體商標權人同意，有下列情形之一，處三年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣二十萬元以下罰金： 一、於同一商品或服務，使用相同於註冊商標或團體商標之商標者。 二、於類似之商品或服務，使用相同於註冊商標或團體商標之商標，有致相關消費者混淆誤認之虞者。 三、於同一或類似之商品或服務，使用近似於註冊商標或團體商標之商標，有致相關消費者混淆誤認之虞者。 意圖供自己或他人用於與註冊商標或團體商標同一商品或服務，未得商標權人或團體商標權人同意，為行銷目的而製造、販賣、持有、陳列、輸出或輸入附有相同或近似於註冊商標或團體商標之標籤、吊牌、包裝容器或與服務有關之物品者，處一年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣五萬元以下罰金。 前項之行為透過電子媒體或網路方式為之者，亦同。 著作權法第91條： 擅自以重製之方法侵害他人之著作財產權者，處三年以下有期徒刑、拘役，或科或併科新臺幣七十五萬元以下罰金。 意圖銷售或出租而擅自以重製之方法侵害他人之著作財產權者，處六月以上五年以下有期徒刑，得併科新臺幣二十萬元以上二百萬元以下罰金。 著作僅供個人參考或合理使用者，不構成著作權侵害。 著作權法第92條： 擅自以公開口述、公開播送、公開上映、公開演出、公開傳輸、公開展示、改作、編輯、出租之方法侵害他人之著作財產權者，處三年以下有期徒刑、拘役，或科或併科新臺幣七十五萬元以下罰金。 以上回覆僅供參考，實際狀況還是要視個案具體狀況才可以提供更具體的建議。 如有任何問題，再請不吝來電賜告。 陳麗雯律師 敬上 泓廷商務法律事務所 ★TEL:02-2542-9950 ★LINE ID: winniechern ★Email:wchern@omniservice.com.tw ★台北市中山區中山北路一段72樓10F之1 ★台北車站或中山站，出站5分鐘 ★服務無國界，隨時歡迎您！ LINE ID: winniechern(本律師就是小編,保證不由小菜代勞,歡迎隨時來訊息)(您於此回覆，本單位的系統不會個別告訴本律師，請直接用LINE連繫)Email: wchern@omniservice.com.tw陳麗雯律師敬上www.omniservice.com.tw"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "違反專利法被要求天價求償", "question": "Q: 想問一下 我們從大陸進某款商品(該商品在大陸有專利權 但是是屬於大陸A廠的大陸專利商品) 本身商品是印A廠商的LOGO 回來台灣販售 而台灣B廠商在台灣也有註冊(台灣專利) 我們在電商平台 販售A大陸廠商專利商品 並且標題 內文販售\"AA廠拖把配件 通用B廠拖把配件\" 並且販售了38組 其中6組為B廠商購買回去取樣 進口240組 實際流入市面約32組 依照B廠販售一組2000元左右的零售定價 共約6萬4 查詢專利損害賠償 最高三倍 應該是以6萬4X3=19萬2千元 但是對方民事求償 訟標之金額卻是四百多萬 目前有打電話給對方律師告知 如果願意和解 不通過民事求償的話 願意直接支付19萬2千元 但是對方律師卻說損害賠償是依照進口數量 而不是販售數量為主 而且說我19萬2太低了 不知道實際上這種案例 該如何解決", "answer": "A: 您好，有關您販售之商品有無侵害對方之專利權，需按具體情形判斷，假使有侵害專利權，損害賠償計算方式，依專利法第 97 條：依前條請求損害賠償時，得就下列各款擇一計算其損害： 一、依民法第二百十六條之規定。但不能提供證據方法以證明其損害時，發明專利權人得就其實施專利權通常所可獲得之利益，減除受害後實施同一專利權所得之利益，以其差額為所受損害。 二、依侵害人因侵害行為所得之利益。 三、依授權實施該發明專利所得收取之合理權利金為基礎計算損害。 依前項規定，侵害行為如屬故意，法院得因被害人之請求，依侵害情節，酌定損害額以上之賠償。但不得超過已證明損害額之三倍。 實際案例部分可參酌智慧財產及商業法院 111 年度民專訴字第 4 號民事判決見解 【至如附表編號31至59所示之販售品項名稱均已明確標示「Dream Base」、「DB」或「非JSTC」，自堪認均屬侵害原告專利權之系爭產品甚明，被告仍辯稱其販賣之系爭產品僅有10組，顯非可採。又被告在蝦皮購物平台上販賣系爭產品之金額為每組2,200元（詳如附表所示，本院卷㈡第25至29頁），是以被告因侵害原告專利權之行為所得之利益應為129,800元（計算式：2,200元×59＝129,800元），原告請求賠償129,800元部分，即有理由，至逾此範圍之請求即屬無據，應予駁回。另原告雖主張被告有侵害系爭專利之故意，故應依專利法第97條第2項之規定酌定3倍賠償額，惟原告係於108年1月18日始傳送上開對話紀錄截圖予被告，且內容僅提及承旭公司之產品為仿冒，但未告知原告就其販賣之機車前置支架享有專利權，其後被告與原告配偶之對話紀錄譯文中亦僅稱「TAKO LIN（即原告）沒有跟你講過，這個支架是有專利的部分嗎？」（本院卷㈡第63頁），亦未明確告知或提出原告所有專利權之相關資料，自僅能認被告係可得而知原告之機車前置支架產品可能為專利物品，且承旭公司所販賣之系爭產品可能有侵害他人權利之情形，係因未盡查證義務而有過失，已如前述，尚難認其有侵害原告專利權之故意存在，是原告此部分請求即無理由。....系爭產品已落入系爭專利之權利範圍，而被告未經原告同意或授權即擅自販賣侵害原告專利權之系爭產品，且有過失，自應負損害賠償責任，原告並得請求防止侵害。從而，原告依專利法第96條第1項、第2項、第97條第1項第2款及民法第184條第1項前段之規定。"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "經營販售商品 侵權問題", "question": "Q: 自己賣手機殼，假設將合法買來的品牌香水噴在殼上，變成香水殼轉賣給消費者，但不使用該香水品牌的任何圖檔，而是陳述該殼有噴上該品牌香水，會有該品牌香味，這樣銷售有侵權嗎？", "answer": "A: 您好： 一、有關使用香水品牌之「氣味」作為銷售手機殼之用，是否構成侵權行為，一般涉及「氣味商標」侵害問題，說明如下： (一)、按我國商標法規定之「商標」係指任何具有識別性之標識，並不以文字、圖形、記號、顏色、立體形狀、動態、全像圖、聲音等為限，舉凡氣味、觸覺、味覺等在符合商標法所規定識別性要件時，亦可申請註冊為商標。但「氣味」因不像文字、圖像、影像有一明確標準，在實務上可能會因為不符「明確性」，或難以證明「氣味」具有識別性等要件，而實務上並不容易審查通過取得「氣味商標」，惟國外仍有許多取得氣味商標之成功案例。 (二)、一般而言，香水商品可能有就文字、圖形、記號、顏色、立體形狀、動態、全像圖、聲音等取得商標外，假如該香水商品之「氣味」，該氣味已為一般消費大眾可聯想到該品牌，並可與其他品牌相區別而具有識別性，並有申請註冊而取得「氣味商標」。本題縱然沒有使用香水商品任何圖形等商標，但於使用香水品牌之「氣味」，假設該氣味不具功能性，並具有識別性，已為「氣味商標」時，則使用香水品牌之「氣味」作為銷售手機殼之用，可能就產生消費者混淆之虞(例如使消費者混淆誤認相關或近似產品或服務係源於香水品牌等)，或減損著名商標之識別性或信譽之虞時，即有可能構成商標權之侵害。 二、個案當中是否構成商標權之侵害，仍應視個案具體事實判斷，以上回覆敬供參考，謝謝您。 林富豪 律師手機：0906-555201(歡迎來電，竭誠為您服務)電子郵件：volvo9801@gmail.com【如需進一步詳談，可先以電子郵件來信預約諮詢時間】地址：臺中市西區臺灣大道2段2號6樓之1。。因為付出。。所以傑出。。。。為人點燈。。明在我前。。"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "商品圖有動漫人物版權問題", "question": "Q: 主要販售家具類產品，最近有幾款展示櫃，廠商毛圖搭配了一些卡通人偶，如七龍珠、海賊王內的人偶，擺設在展示櫃裡面，但是產品本身主要是販售展示櫃，而非該卡通人偶，請問這類的產品介紹圖片是否有版權問題?", "answer": "A: 您好， 一、按「本法用詞，定義如下：五、重製：指以印刷、複印、錄音、錄影、攝影、筆錄或其他方法直接、間接、永久或暫時之重複製作。」，著作權法第3條第1項第5款定有明文。又依內政部公告之「著作權法第五條第一項各款著作內容例示」第二點(四)之例示內容，「美術著作」包括繪畫、版畫、漫畫、連環圖(卡通)、素描、法書(書法)、字型繪畫、雕塑、美術工藝品及其他之美術著作。 二、次按將平面美術著作轉成立體形式，其是否受著作權法保護，參照經濟部智慧財產局台（83）內著字第8303793號函釋，以其是否具有新的創意表現區分，倘為「單純性質再現」，立體物僅為原平面著作之重製物；如為「新的創意表現」，則已達「改作」之程度，屬於衍生著作而獨立受著作權法保護。 三、查動漫角色人偶係將平面之美術著作轉成立體形式，不論該人偶屬於原平面美術著作之重製物，抑或已達「改作」之程度而獨立受著作權法保護，將之拍攝成照片均可能對原平面美術著作或該人偶構成著作權法上之重製行為（經濟部智慧財產局電子郵件字第1020625號函參照）。 四、然而，即使構成著作權法上之重製行為，亦可能符合著作權法上合理使用之規定而不構成著作財產權侵害，故仍應審酌利用之目的及性質、著作之性質、所利用之質量及其在整個著作所占之比例、利用結果對著作潛在市場與現在價值之影響及其他一切情狀個案判斷（著作權法第65條第1項、第2項參照），無法一概而論，建議使用不受著作權法保護之物品拍攝販售展示櫃之照片，如仍欲使用動漫角色人偶，宜於照片中將人偶模糊處理，以杜爭議。"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "購買品牌商品，以低價出售", "question": "Q: 您好！我有於一個品牌userism的官方app上購買他們的商品，購買較多的量（有優惠價），再到蝦皮賣場上販售比官網低的價格，賺取差價 而有一個自稱是他們法務人員的人經常來私訊我，請我改回他們規定的最低販售價790元，否則將會提告，但我是於他們的正當網站購買的，他們也能對我提告嗎？會告成嗎", "answer": "A: 首先應視所指品牌有無註冊商標，如該品牌有註冊商標，但就原廠之真正商品未為任何加工、改造或變更，逕以原裝銷售者，該再販售行為並未侵害商標權，故原廠無權主張禁止該真正商品的嗣後轉售，亦無權要求再販售價格不得低於其自訂的最低販售價格。 1. 首先應視所指品牌有無註冊商標： （1） 商標，指任何具有識別性之標識，得以文字、圖形、記號、顏色、立體形狀、動態、全像圖、聲音等，或其聯合式所組成。(商標法第18條第1項) （2）商標自註冊公告當日起，由權利人取得商標權，商標權期間為十年。商標權期間得申請延展，每次延展為十年。(商標法第33條) （3）為供自己或他人用於與註冊商標同一或類似之商品或服務，未得商標權人同意，為行銷目的而製造、販賣、持有、陳列、輸出或輸入附有相同或近似於註冊商標之標籤、吊牌、包裝容器或與服務有關之物品者，亦為侵害商標權。(商標法第68條第2項) （4）查詢品牌是否為註冊商標，可自行使用智慧財產局商標檢索系統 https://twtmsearch.tipo.gov.tw/OS0/OS0101.jsp 作商標搜尋，或委託律師處理並出具法律意見。 2. 如該品牌有註冊商標者： (1) 商標法第36條第2項規定「商標權耗盡」之商標權侵害行為的法定免責事由。所謂商標權耗盡，指商標由商標權人或經其同意之人標示於商品上並於市場上交易流通，則商標權人不得就該商品主張商標權而禁止該商品嗣後轉售，亦即商標權於第一次放入市場銷售時已經耗盡，二次行銷或消費者的使用或轉售，不受商標權效力所拘束。 (2) 惟商標權利耗盡原則亦存在例外情況，即當商品自由流通與商標權利保護衝突時，在特定情況下會認定商標權利未耗盡。為免商標信譽受損及維護消費者權益，商標法第36條第2項但書規定，商標權人為避免商品變質、受損或有其他正當事由者，仍得於商品流通於市場後，主張其商標權。 (3) 具體而言，對商標權人所產銷附有商標圖樣之真正商品，苟未為任何加工、改造或變更，逕以原裝銷售時，因其商品來源正當，不致使商標權人或其授權使用者之信譽發生損害者，進口商可為「單純商品之說明，適當附加同一商標圖樣於該商品之廣告等同類文書上」(民國82年10月8日最高法院82年台上字第5380號裁判要旨)、系爭網站「於系爭商品旁適度標示系爭商標，以行銷系爭商品」(民國104年4月30日智慧財產法院103年度民商上字第17號判決及其上訴審之民國105年12月22日最高法院105年度台上字第2323號裁定)。 （4）所詢在官方app上購買原廠商品，購買較多的量有優惠價，再到蝦皮賣場上以比官網低的價格販售，如就原廠之真正商品未為任何加工、改造或變更，逕以原裝銷售者，該賺取差價之再販售行為並未侵害商標權，故原廠無權主張禁止該真正商品嗣後轉售，亦無權要求再販售價格不得低於其自訂的最低販售價格。 --------------------------陳信至 律師日本北海道大學法學博士中國法律職業資格證書取得日本北海道大學法學研究科附屬高等法政教育研究中心客員研究員萬國法律事務所〒106465 臺北市大安區仁愛路三段136號13樓TEL: (02)2755-7366 #283 E-mail: hsin-chih.chen@taiwanlaw.comhttp://taiwanlaw.asia/cht/team_detial.php?serial=58https://law.moeasmea.gov.tw/ailt/modules/lawyers/detail.php?id=600--------------------------"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "使用他人的方法編織手工繩子並販", "question": "Q: 想要請問在網路平台上販賣自己手工編織的繩子，如果是使用別人所發表出來的方法來編織，也會算構成侵權嗎？", "answer": "A: 您好： 有關所詢問題涉及著作權之改作或重製 依著作權法第6條規定：「就原著作改作之創作為衍生著作，以獨立之著作保護之。衍生著作之保護，對原著作之著作權不生影響。」 依著作權法第22條第1項規定：「著作人除本法另有規定外，專有重製其著作之權利。」 著作權法第28條規定：「著作人專有將其著作改作成衍生著作或編輯成編輯著作之權利。但表演不適用之。」 著作權法第28-1條第1項規定：「著作人除本法另有規定外，專有以移轉所有權之方式，散布其著作之權利。」 再依著作權法第5條第1項各款著作內容例示： (四) 美術著作：包括繪畫、版畫、漫畫、連環圖（卡通）、素描、法書（書法）、字型繪畫、雕塑、美術工藝品及其他之美術著作。 就手工編織部分，依智慧財產局之分類屬於美術著作之一環。 參考他人編織方式，編織出來的商品外觀，與他人編織之樣式近似，可能因而有侵害原著作人之重製權、改作權之問題。 惟具體是否有構成侵害著作權之情況，仍須視實際狀況判斷，如主張權利者是否為最初始之著作權人，或有不受著作權保護形況等。 永衡法律事務所 吳佳潓律師 網址：http://www.eap86.com Line官方帳號即時諮詢：https://lin.ee/dD0oNN9 連絡電話：02-2751-5156"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "正版授權商品", "question": "Q: 想請問，在蝦皮看到有些賣家販賣某種卡通動漫的周邊商品會標示正版授權，但有些賣家則沒有標示，是不是這類的商品屬於仿品是違法的？", "answer": "A: 1. 有正版授權 按商標法第36條第2項之規定「附有註冊商標之商品，由商標權人或經其同意之人於國內外市場上交易流通，商標權人不得就該商品主張商標權。但為防止商品流通於市場後，發生變質、受損，或有其他正當事由者，不在此限。」亦即，如該販賣附商標商品有經過商標權人授權時，即無觸犯商標法之疑慮。 2. 販賣仿冒品之無正版授權 次按商標法第97條之規定，販賣或意圖販賣而持有、陳列、輸出或輸入他人所為之未得證明標章權人同意，於同一或類似之商品，使用相同或近似於註冊證明標章之標章，有致相關消費者誤認誤信之虞之商品，處一年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣五萬元以下罰金。該行為透過電子媒體或網路方式為之者，亦同。因此，如果賣家所販賣者為未得正版授權之商品(即仿冒品)時，則就賣家而言即負有相關的刑事責任，縱使是於網路平台而非實體門市者，亦同樣有責。 3. 販賣仿冒品謊稱正版 如賣家係販賣仿冒品卻謊稱該商品為正版時，除了前述商標法上之民事責任外，對於相信該商品為正版而購買之消費者而言，其行為係基於不法所有意圖而以詐術使消費者交付財物，亦觸犯了刑法第339條第1項之詐欺罪。 4. 販賣真品之無正版授權 但如果賣家所販賣者，並非未得正版授權之商品，而僅係該賣家非屬有商標權人所指定之經銷商時(即俗稱之水貨or平行輸入)，如其透過廣告或是相關文字而使得消費者認為該賣家亦是正版授權之經銷商，而影響消費者之交易決定時，依照公平交易法第21條第1項及第25條之規定「事業不得在商品或廣告上，或以其他使公眾得知之方法，對於與商品相關而足以影響交易決定之事項，為虛偽不實或引人錯誤之表示或表徵。」、「除本法另有規定者外，事業亦不得為其他足以影響交易秩序之欺罔或顯失公平之行為。」其行為即有可能違反公平交易法第21條第1項及第25條之規定而應負損害賠償責任。您的問題都涉及比較細的法律層次，建議由專業律師規劃後撰擬相關文件以保障雙方權益 若需更近一步討論請洽 博全國際法律事務所 陳建州主持律師 台北市大安區敦化南路二段40號9樓 0928-789-787（Line 亦同） / 02 2700-8857 陳建州 律師"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "預販售有品牌商品,卻侵犯專利", "question": "Q: 您好, 我們想於大陸平行輸入有品牌的商品-手機支架 到台灣網路平台販售, 假如後續在台灣被檢舉侵犯商品設計專利(前題我方不知曉有侵權), 此為品牌方的侵權嗎? 我們會有相關的法律責任嗎? 如果沒有法律責任,要做什麼應對措施,維護我方可繼續販售的權利? 如果有法律責任, 我們除了下架停售外, 還可以多做什麼處理, 使公司的傷害降至最低? 謝謝撥冗回覆。", "answer": "A: 一、您好，依您所述之情形，可參照以下規定： 1、專利法第58條第1項及第2項「I發明專利權人，除本法另有規定外，專有排除他人未經其同意而實施該發明之權。II物之發明之實施，指製造、為販賣之要約、販賣、使用或為上述目的而進口該物之行為。」 2、專利法第96條第1項及第2項「I發明專利權人對於侵害其專利權者，得請求除去之。有侵害之虞者，得請求防止之。II發明專利權人對於因故意或過失侵害其專利權者，得請求損害賠償。」 3、專利法第97條「I依前條請求損害賠償時，得就下列各款擇一計算其損害：一、依民法第二百十六條之規定。但不能提供證據方法以證明其損害時，發明專利權人得就其實施專利權通常所可獲得之利益，減除受害後實施同一專利權所得之利益，以其差額為所受損害。二、依侵害人因侵害行為所得之利益。三、依授權實施該發明專利所得收取之合理權利金為基礎計算損害。II依前項規定，侵害行為如屬故意，法院得因被害人之請求，依侵害情節，酌定損害額以上之賠償。但不得超過已證明損害額之三倍。」 4、專利法第142條，設計專利準用以上之規定。 二、依照以上之規定，若商品有侵害專利權，而行為人做了製造、為販賣之要約、販賣、使用或進口該商品等行為，就會被認定違法，專利權人可以請求行為人排除侵害，也可以請求行為人賠償，即使行為人不知道商品侵權也要賠償，且如果行為人是明知商品侵權還故意侵權，會被罰三倍的賠償。 三、依照您所述之情形，大陸廠商會有製造商品的行為，您會有進口和販賣商品的行為，所有若商品侵權，大陸廠商和您都算侵權，但是，因為專利權是屬地主義，專利權人如果是拿台灣的專利告商品侵權，因為只有您在台灣有進口和販賣的行為，所以只有您違法，專利權人有權要求您排除侵害(ex.下架商品)和賠償。 四、建議處理方式：(1)購買前，先做台灣的專利檢索(費用由誰出請您和大陸廠商自行協商)，確認商品不侵權，也避免之後被認定是故意侵權而要罰3倍；(2)購買時，和大陸廠商簽不侵權保證書，若之後在台灣發生侵權，大陸廠商要負責賠償。至於專利檢索要如何進行才完整？要如何出具不侵權意見書？和大陸廠商的不侵權保證書內容要注意甚麼重點？若之後還是有專利權人發警告信主張商品侵權時要如何處理？需依個案之情況再給予建議，本所已有多次協助客戶規劃商品侵權風險及處理侵權爭議之經驗，您可與本所聯繫協助。 以上說明供您參考，如需進一步詳細討論與評估，可與本所聯繫預約本律師電話諮詢，謝謝。 黃柏璋 Benjamin Huang律師/合夥人 Lawyer/Partner-------------------------------------德承法律事務所 D.C. Law Firm 地址：臺中市西區臺灣大道二段2號6樓之1電話：04-2201-1780傳真：04-2201-0580Website： www.dechenglawfirm.comFB搜尋：德承法律事務所"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "商標被侵權問題", "question": "Q: 您好： 首先我們是台北開設餐飲店面的有限公司，公司名稱跟店面招牌是不同名字，開業半年後發現其他縣市也開了一家招牌名完全一樣的餐飲業者，賣的商品也是相同料理，常被客人問是不是分店或關係企業～ 1.當初發現後有寫存證信函要求改名，但對方以「善意先使用」為抗辯，因為我們開業時沒立即申請商標，就在開業5.6個月後才申請註冊商標，而對方開業在7月20日，我們在同年7月25為商標註冊日（但是我們先使用且已營業半年） 2.後來陸續寄二次存證信要求改名，對方都以此理由抗辯，後來忙於經營行銷也沒再追究，至今已過6年，總是有客人會以為二間是連鎖店，去年因疫情我們暫時休息，現在要重新再開業，6年我們在台北累積不少客源也有品牌知名度，重新開業前想先解決品牌名問題... 想請問： ㄧ.對方所主張「善意先使用」說法是正確的嗎？並不是對方開業在先我們才開業申請註冊，而是我們開業在先只是註冊前一星期他們開業了 二.請求權年限—從知道商標損害及賠償義務人時起算二年內必須行使，或從商標侵權行為時起算十年內必須行使請求權 三.現在經過6年若我們希望對方改名容易識別是否還可以主張？ 上一條的二年跟十年請求權依據有何不同？ 四.有沒有哪個法律條文可以主張，向對方提出請求變更？", "answer": "A: 一、您好，依您所述之情形，可參照以下規定： 1、商標法第36條第1項「下列情形，不受他人商標權之效力所拘束：一、以符合商業交易習慣之誠實信用方法，表示自己之姓名、名稱，或其商品或服務之名稱、形狀、品質、性質、特性、用途、產地或其他有關商品或服務本身之說明，非作為商標使用者。二、為發揮商品或服務功能所必要者。三、在他人商標註冊申請日前，善意使用相同或近似之商標於同一或類似之商品或服務者。但以原使用之商品或服務為限；商標權人並得要求其附加適當之區別標示。」 2、商標法第69條「I商標權人對於侵害其商標權者，得請求除去之；有侵害之虞者，得請求防止之。II商標權人依前項規定為請求時，得請求銷毀侵害商標權之物品及從事侵害行為之原料或器具。但法院審酌侵害之程度及第三人利益後，得為其他必要之處置。III商標權人對於因故意或過失侵害其商標權者，得請求損害賠償。IV前項之損害賠償請求權，自請求權人知有損害及賠償義務人時起，二年間不行使而消滅；自有侵權行為時起，逾十年者亦同。」 二、依照以上之規定： (一)有關善意先使用問題，所謂的善意先使用要符合以下要件：1.使用在先的事實發生在他人商標申請註冊日之前；2.繼續使用情形未中斷且以原使用的商品或服務為限；3.商標權人可以要求在先使用商品應附加適當區別標示。 (二)有關時效問題，依照商標法第69條第4項，如果想要求商標侵權人損害賠償(ex.賠錢)，要在發現對方侵權的情形後2年內告他，否則就不能告了；但是，如果是要求商標侵權人除去侵害(ex.拆招牌、換名字)，是沒有時效限制的。 三、依照您所述之情形，答覆您的問題一： (一)用時間點來看，對方開業時間比您開業時間晚，但卻是在您申請註冊商標前開業，因為法條的規定是以商標申請註冊日為準，所以用時間點來看對方可以主張善意先使用。 (二)但是，實務判決上，所謂的「善意」，包含使用時不知他人已註冊該商標且無不正競爭目的在內，這部分是要由對方自己來舉證說服法院的。 (三)就算法院判決認定對方是善意，也有可能要求對方要在商標使用附加適當之區別標示，以保護您身為商標權人的權益。 四、依照您所述之情形，答覆您的問題二和三： (一)請求權時效的解釋是，原則上，如果您要對方因為侵害您的商標權這件事賠錢給您，必須要在知道後2年內要去告對方，但如果您是對方使用您的商標後第11年(超過10年了)才知道這件事，那您也不能去告對方賠錢了。 (二)但是，時效這件事，只針對要求對方賠錢，如果您是想要求對方排除侵害(ex.拆招牌、換名字)，是沒有時效限制的。所以雖然經過了6年，您想要求對方改名字還是可以的。 五、依照您所述之情形，答覆您的問題四： 您可以用商標法第69條第1項要求除去侵害，也就是要求對方不可以再用相同的商標。 六、建議處理方式：向對方發動訴訟，要求對方改名，對方在訴訟中若要主張善意先使用，須由對方自己舉證說服法院自己的確是善意，且即使法院認為對方的確是善意，我們也可要求對方附加適當之區別標示，以保護我方身為商標權人的權益。至於訴訟前要準備哪些資料？做好那些蒐證？訴訟中要注意那些答辯重點？需依個案之情況再給予建議，本所已有多次協助客戶處理此類商標侵權爭議之經驗，您可與本所聯繫協助。 以上說明供您參考，如需進一步詳細討論與評估，可與本所聯繫預約本律師電話諮詢，謝謝。 黃柏璋 Benjamin Huang律師/合夥人 Lawyer/Partner-------------------------------------德承法律事務所 D.C. Law Firm 地址：臺中市西區臺灣大道二段2號6樓之1電話：04-2201-1780傳真：04-2201-0580Website： www.dechenglawfirm.comFB搜尋：德承法律事務所"}
{"category": "智慧財產權．營業秘密", "title": "業務人員保密協定擬定", "question": "Q: 您好，近期在擬定針對業務人員的保密協定，想請問以下問題， 1. 公司樣品的照片由於涉及公司生產、分類等資訊，故屬於營業機密，平常也有加密管理。但業務人員常常基於工作關係，可能須立即拍照，並把照片傳送給廠商，想請問這時如何防範機密資訊流出？ 2. 有關客戶資料機密性的部分，由於產業性質（圈子很小，雖然為基本資訊但不好找），客戶或廠商的基本資訊對本公司而言亦為具高經濟價值。但目前法規好像規定須進行一定分析、客戶偏好調查後的資訊方屬於機密資料，故想詢問如基本資料機密之防範如何處理", "answer": "A: 一、您好，依您所述之情形，可參照以下規定： 營業秘密法第2條「本法所稱營業秘密，係指方法、技術、製程、配方、程式、設計或其他可用於生產、銷售或經營之資訊，而符合左列要件者：一、非一般涉及該類資訊之人所知者。二、因其秘密性而具有實際或潛在之經濟價值者。三、所有人已採取合理之保密措施者。」 二、依照以上之規定，公司的機密資訊，要符合機密性、經濟性，並有合理的保密措施，才會受營業秘密法保護。 三、依照您所述之情形，答覆問題一： (一)營業秘密管理的本質，就是會降低業務的方便與效率，因為就是要採取合理的保密措施，使得資料使用有點不方便和不效率，才不容易洩漏出去。至於到底要選擇重視方便有效率以利業務推展，或是要選擇重視營業秘密管理而犧牲部分方便和效率，就看各公司管理階層自己的決策。 (二)公司樣品的照片，若准許業務人員基於方便與效率，可任意立即拍照給客戶，則發生機密資訊侵害事件時，法院就會認定沒做好合理保密措施，而不受營業秘密法保護，故建議仍應將照片做加密管理後才寄出給客戶。但若公司所設計一般的機密資訊使用流程太冗長，為免耽誤商機，或許可以針對這種特急件的情況，例外設計一個較簡短快速的流程制度，但絕對不可以毫無管理。至於要如何設計出一個簡短但又符合合理保密措施的流程，這部分需要貴公司更多實際操作上的資訊才能給予具體的建議。 四、依照您所述之情形，答覆問題二： (一)資料是否符合機密性要件，係在個案中由法院認定，若該等客戶或廠商的基本資訊確實如您所說並不好找而有機密性，屆時就在法庭上舉證說明說服法官，該等基本資訊因為產業特性所以非常不好找，和以前案例中的基本資訊並不相同而有機密性。至於需要舉出哪些證據說明，這部分需要貴公司提供更多的資訊才能給予具體的建議。 (二)但要提醒的是，若貴公司真的認為該等基本資訊為營業秘密，就一定要用合理的保密措施保護它，以免好不容易說服法院該等資訊有機密性，卻被法院認定沒有合理的保密措施而敗訴。 五、您所詢問的二個問題，都涉及公司營業秘密管理制度中細節的管理操作，建議與熟悉營業秘密管理的律師詳細諮詢討論，才能設計出適切的管理方式。本律師曾受邀至經濟部加工出口區台中分處演講營業秘密的保護與管理(https://www.dechenglawfirm.com/Blog/Article/10329)，並有協助醫療器材業、設備製造業，和汽車零件製造業等導入營業秘密管理制度之經驗，您可與本所聯繫協助。 以上說明供您參考，如需進一步詳細討論與評估，可與本所聯繫預約本律師電話諮詢，謝謝。 黃柏璋 Benjamin Huang律師/合夥人 Lawyer/Partner-------------------------------------德承法律事務所 D.C. Law Firm 地址：臺中市西區臺灣大道二段2號6樓之1電話：04-2201-1780傳真：04-2201-0580Website： www.dechenglawfirm.comFB搜尋：德承法律事務所"}
